\section{Marco teórico}

En esta sección se detallarán los conceptos esenciales para la comprensión del presente trabajo de memoria.

\subsection{Sistemas Inteligentes de Transporte}

Cascetta define en \autocite{cascetta2013transportation} los sistemas de transporte como aquella combinación de elementos que generan demanda de viaje en un cierta área geográfica, y que otorgan los servicios de transporte para suplir dicha demanda. Esta definición es amplia y otorga una visión general del concepto. En la práctica, en la presente memoria se denominará como sistema de transporte a aquel conjunto de infraestructura vial que permite el flujo de vehículos desde uno o más puntos de origen a uno o más puntos de destino.

Los Sistemas Inteligentes de Transporte (en adelante \emph{ITS}, por sus siglas en inglés -- \textit{Intelligent Transportation Systems}) surgen como una respuesta a la necesidad de optimización y modernización de sistemas de transporte existentes. La Unión Europea define a los ITS como aplicaciones avanzadas que, sin incorporar inteligencia como tal, pretenden proveer servicios innovadores relacionados con distintos modos de transporte y de administración de tráfico, que además otorgan información a los usuarios, permitiéndoles utilizar el sistema de transporte de manera más segura, coordinada e inteligente \autocite{eudirective}. 

De acuerdo al Departamento de Transportes de los EEUU, los ITS se pueden dividir en dos grandes categorías \autocite{usdot}; Sistemas de Infraestructura Inteligente y Sistemas de Vehículos Inteligentes.

\subsubsection{Sistemas de Infraestructura Inteligente}

Tienen como enfoque el manejo de los sistemas de transporte a niveles macro, y la transmisión de información oportuna a los usuarios a través de sistemas de comunicación vehículo-infraestructura (\emph{V2I}). Esta categoría incluye, entre otros, sistemas de advertencia y señalización dinámica en ruta (ya sea a través de pantallas o sistemas de comunicación inalámbrica), sistemas de pago electrónico y de coordinación del flujo de tráfico.

\subsubsection{Sistemas de Vehículos Inteligentes}

Engloba todo aquello relacionado con la automatización y optimización de la operación de un vehículo. Dentro de esta categoría se incluyen sistemas de advertencia y prevención de colisiones, de asistencia al conductor --- por ejemplo, sistemas de navegación --- y control autónomo de vehículos. Esta categoría se caracteriza por el extenso uso de comunicaciones vehículo-vehículo (\emph{V2V}), es decir, redes de comunicaciones distribuidas \emph{ad-hoc} (ver sección \ref{sec:its_comms:v2v}).

\subsection{Tecnologías de comunicaciones para ITS}\label{sec:its_comms}

Una de las principales características de los ITS es la capacidad del sistema de otorgar información a los usuarios para la optimización del sistema. Con este fin, se han establecido distintos tipos de categorías de tecnologías de transmisión inalámbrica para el uso en variados escenarios \autocite{dar2010wireless}.

\subsubsection{V2I}

\emph{Vehicle-to-Infraestructure}, V2I, se refiere a toda comunicación en un ITS que ocurra entre un vehículo y la infraestructura, por ejemplo, para la transmisión de información del estado de la ruta, velocidad máxima, etc. 
 
\subsubsection{V2V}\label{sec:its_comms:v2v}

\emph{Vehicle-to-Vehicle}, V2V, es el nombre otorgado a la categoría de tecnologías que posibilitan la comunicación directa entre vehículos en un ITS. Este tipo de comunicaciones tiende a ser de índole crítico (por ejemplo, transmisión de advertencias por accidente), y deben poder funcionar en ausencia de un sistema centralizado, por lo que generalmente se utilizan redes \emph{ad-hoc}; es decir, redes descentralizadas en las cuales cada vehículo conforma un nodo que se comunica directamente con sus vecinos. 

\subsubsection{V2X}

Finalmente, \emph{Vehicle-to-Any}, V2X, se refiere a la combinación de las dos categorías anteriores.

\subsubsection{IEEE 802.11p/WAVE}\label{sec:its_comms:wave}

El estándar más común para las tres categorías de comunicaciones mencionadas anteriormente es hoy en el IEEE 802.11p, junto con la familia de estándares IEEE 1609.X, también conocida como WAVE (\emph{Wireless Access for Vehicular Applications}).

IEEE 802.11p es una modificación al estándar 802.11 de la IEEE -- el cual define el funcionamiento de redes inalámbricas de área local (popularmente conocidas como \emph{Wi-Fi}) -- para adaptarlo al funcionamiento en Sistemas Inteligentes de Transporte \autocite{80211wave}. Su principal modificación es la habilidad de nodos en la red de comunicarse directamente sin antes tener que asociarse y autentificarse, ya que esto es costoso en términos de tiempo y las conexiones en un ITS son extremadamente efímeras.


%\subsection{Simulaciones de Eventos Discretos}
%
%Se denominan \emph{simulaciones de eventos discretos} a la categoría de simulaciones en las cuales el estado del modelo cambia en instantes de tiempo discreto \autocite{SchriberDiscreteSim}. Este tipo de simulaciones tienen diversos usos, siendo dos de los principales (y de interés para el presente trabajo de memoria) las simulaciones de redes de comunicaciones y de tráfico.

\subsection{Simulación de redes de comunicaciones}

Las simulaciones de redes de comunicaciones tienen como fin modelar el comportamiento de sistemas interconectados mediante tecnologías de comunicaciones, sean estas cableadas o no. Generalmente, esto se hace a través del empleo de modelos de eventos discretos, es decir, simulaciones en las cuales el estado del modelo cambia en instantes de tiempo discreto \autocite{SchriberDiscreteSim}.

Para el fin del presente trabajo, por razones evidentes ligadas a la naturaleza de las comunicaciones dentro de un sistema altamente dinámico como lo son los sistemas de transporte, se consideraron únicamente sistemas de comunicación inalámbrica.

\subsubsection{Comunicación inalámbrica}

%En el contexto de la presente memoria, se entenderá por \emph{comunicación inalámbrica} todo acto de transmisión de información entre dos o más entidades mediante la interacción con un campo electromagnético, sin otra conexión física entre dichas entidades (\emph{e.g.} cables). Estas entidades denominarán \emph{nodos}, y al establecerse una configuración que permita la comunicación inalámbrica entre múltiples nodos cercanos, se hablará de una \emph{red inalámbrica}.

La simulación de una red de comunicaciones inalámbrica consiste en tres etapas principales \autocite{shalaby}:
\begin{enumerate}
    \item El ingreso de parámetros del funcionamiento de la red (potencia de transmisión, nivel de ruido, etc).
    \item Un sistema de emulación del movimiento de información en la red, a través de la simulación del funcionamiento físico de las radios.
    \item Finalmente, la obtención de resultados y métricas que indiquen la eficiencia de la red en términos de pérdidas de paquetes, el \emph{throughput} (cantidad de datos correctamente transmitidos), etc.
\end{enumerate}

\subsection{Simulación de tráfico}

Se entenderá por \emph{Simulación de Tráfico} aquel entorno virtual que permita la emulación y estudio del comportamiento de un sistema de transporte ficticio o real, mediante el modelamiento de éste utilizando herramientas computacionales. Estas simulaciones puede ser tanto discretas como continuas.

A continuación, se describirán brevemente las tres principales categorías de modelos de tráfico utilizados actualmente en academia; microscópicos, macroscópicos y mesoscópicos \autocite{ratrout2009comparative,boxill2000evaluation,shalaby}.

\begin{description}
    \item[Microscópicos] Los modelos microscópicos de tráfico modelan de manera particular cada entidad (vehículo, peatón, etc) en la red. Cada entidad tiene su propio origen, destino, velocidad y posición (y otras propiedades adicionales), y su comportamiento se modela de manera individual con respecto al resto de la red. 
    \item[Macroscópicos] En contraste con los modelos microscópicos, los modelos macroscópicos simulan el movimiento de entidades dentro de una red de tráfico como flujos en vez de movimientos particulares.
    \item[Mesoscópicos] Finalmente, los modelos mesoscópicos consideran aspectos de ambos modelos anteriormente mencionados, simulando particularmente el comportamiento de las entidades pero también considerando su movimiento dentro de un flujo general.
\end{description}

La presente memoria considera únicamente la integración de una simulación de tipo microscópica, dada su fácil adaptación al modelo utilizado por las simulaciones de comunicaciones inalámbricas -- un nodo en la red de comunicaciones corresponde directamente a un vehículo en el sistema de transporte.

\subsection{Simulación bidireccional}

En el contexto de integración de simuladores de comunicaciones y de tráfico para el estudio de Sistemas Inteligentes de Transporte, se entenderá por \emph{Simulación Bidireccional} aquél entorno de simulación en que un simulador de redes de comunicación y otro de tráfico se ejecuten de manera paralela, cada uno obteniendo \emph{feedback} continuo del otro.

De esta manera es posible no sólo estudiar el efecto que tiene el movimiento de los vehículos sobre la red de comunicaciones en un Sistema Inteligente de Transporte, sino también se hace posible estudiar las repercusiones de la diseminación de información en la red vehicular. Por ejemplo, permite analizar el efecto de que un grupo de conductores cambien su ruta dentro de la red de transporte en respuesta a la recepción de una notificación de un accidente más adelante en su ruta original.

\subsection{Métricas de Evaluación}

En la presente memoria se utilizó un conjunto de métricas para evaluar el rendimiento del \emph{framework} desarrollado. A continuación, se describirán brevemente las métricas utilizadas y su relevancia en el ámbito de sistemas de simulación para ITS.

\subsubsection{Métricas de Eficiencia Computacional}

La utilidad de un entorno de simulación estará fuertemente ligada a su capacidad de simular y analizar escenarios complejos de manera eficiente. Para el caso de simuladores bidireccionales para Sistemas Inteligentes de Transporte, su eficiencia computacional puede medirse en base a las siguientes métricas (para un escenario y tiempo simulado dados):

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Número de vehículos promedio en la simulación \emph{vs} tiempo total de ejecución de la simulación.} Esta métrica indica la relación existente entre la complejidad de la red y el tiempo estimado de duración de la simulación, y proporciona una manera de estimar qué escenarios son \emph{factibles} (en términos de tiempo) de simular con el \emph{framework}.
    
    \item \textbf{Utilización de recursos de sistema.} Permite evaluar la carga que genera un escenario específico en los recursos del sistema (utilización del procesador, utilización de memoria RAM, actividad de entrada y salida en disco). En base a estos resultados se puede aproximar un perfil de uso de recursos del \emph{software}, a partir del cual se puede determinar si el \emph{framework} será de utilidad para usuarios con recursos razonablemente limitados.
\end{enumerate}

\subsubsection{Métricas del Modelo Vehicular}

Este subconjunto de métricas se utilizó para caracterizar la utilidad del \emph{framework} para el estudio de sistemas de transporte dotados de capacidades de comunicación inalámbrica. Cabe notar que no se pretendió en ningún momento evaluar la correctitud ni la verosimilitud de la simulación vehicular, dado que se asume que Paramics representa de manera verídica el comportamiento de el sistema de transportes.

Las métricas consideradas fueron entonces:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Comparación de la cantidad de vehículos que alcanzaron su destino en la red de transportes en un intervalo de tiempo dado, para distintos factores de demanda, para escenarios con y sin comunicación intervehicular.} Como se verá más adelante, el \emph{factor de demanda} corresponde a un indicador de la cantidad de vehículos presentes en la red vehicular en cada instante. Esta métrica permite entonces comparar la \emph{eficiencia} del sistema de transporte en presencia de un accidente vial, en escenarios con y sin comunicación inalámbrica. Intuitivamente, se espera que un sistema dotado de capacidades de transmisión de información permita a los conductores reaccionar preventivamente frente a una congestión causada por un accidente, logrando así un mayor flujo vehicular comparado con un sistema sin comunicación. 
    
    \item \textbf{Distancia recorrida \emph{vs} tiempo total en la simulación para cada vehículo.} Permite caracterizar el efecto mitigante de la comunicación intervehicular en el caso de un accidente en la red; se espera que un sistema sin comunicación presente una tendencia a distancias más cortas y tiempos más largos dado a que los vehículos no son capaces de reaccionar preventivamente al accidente.
    
    \item \textbf{Distancia recorrida vs emisión de CO$^{2}$.} Al igual que la métrica anterior, permite caracterizar los efectos de la comunicación; se espera que un sistema dotado de capacidades comunicación presente una tendencia a menores niveles de contaminación.
\end{enumerate}