\chapter{Diseño e Implementación}\label{cap:diseno}

Este capítulo define claramente el problema abordado en el presente trabajo de memoria, y presenta las opciones consideradas para su solución. Además detalla las particularidades de diseño e implementación del proyecto de memoria, luego de escogida una solución particular. Se estructura como se explica a continuación.

La sección \ref{sec:problemspecs} explicita el problema abordado en detalle. Esta sección es seguida por la sección \ref{sec:solution}, donde se mencionan brevemente las soluciones consideradas y la elección final a implementar, esgrimiendo las razones de fondo para esta elección.

A continuación, la sección \ref{sec:disenomet} detalla la evolución del diseño arquitectural del software, y la metodología de desarrollo que se utilizó.

La sección \ref{sec:functionality} expone brevemente la funcionalidad TraCI implementada en el \emph{framework}.

La sección \ref{sec:implementacion} describe en detalle la implementación de cada uno de los módulos que componen el \emph{plugin} de Paramics. Se presta especial atención al detalle de las decisiones de diseño que se tomaron durante el desarrollo.

Finalmente, la sección \ref{sec:simpletest} expone brevemente la validación preliminar que se le realizó al \emph{framework} durante su desarrollo.
\newpage
\input{capitulos/problema/problema.tex}

\input{capitulos/problema/solucion.tex}

\input{capitulos/diseno/disenoymetodologia.tex}

\input{capitulos/diseno/funcionalidad.tex}
\input{capitulos/implementacion/organizacion.tex}

\input{capitulos/implementacion/pluginc.tex}

\input{capitulos/implementacion/traciserver.tex}

\input{capitulos/implementacion/simulation.tex}

\input{capitulos/implementacion/vehiclemanager.tex}

\input{capitulos/implementacion/misc_modules.tex}
\newpage
\input{capitulos/implementacion/pruebas.tex}